\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Projektna naloga za OVS},
    pdfauthor={Ekipa OVS},
    bookmarks=true
    %pdfpagemode=FullScreen
}
\urlstyle{same}

\title{Projektna naloga pri predmetu \\ Osnove verjetnosti in statistike}

\begin{document}
\maketitle
% \tableofcontents
\section{Navodila}
Nalogo rešite v \href{https://jupyter.org/}{Jupyter notebook} in rešitev
izvozite v PDF. Dobljeno datoteko v formatu PDF naložite na spletno učilnico
(\href{https://ucilnica.fri.uni-lj.si/mod/assign/view.php?id=27648}{Oddaja
projektne domače naloge}).

Prosim, da uporabite \href{https://gitlab.com/ul-fri/ovs/python/blob/master/Ime\%20Priimek\%20VPISNA.ipynb}{vzorec rešitve}, 
v katerega vpišete vse svoje podatke in rešitev naloge. Oglejte si video, kako izvoziti rešitev v PDF.

\subsection{Besedilo in koda}

Kodo naj spremlja besedilo, ki razloži rezultate, opiše kako do rezultatov
pridemo in pove, kaj sploh računamo. Spremno besedilo \textbf{naj ne bo podrobni
  opis kode}, ampak naj bo razumljivo tudi tistim, ki ne znajo programirati.
Napisano naj bo tako, da bo tudi brez kode razvidno, kaj ste pri nalogi delali.
Pri oblikovanju besedila smiselno uporabite
\href{https://jupyter-notebook.readthedocs.io/en/stable/examples/Notebook/Working\%20With\%20Markdown\%20Cells.html}{Markdown}. 


\section{Naloga}

Na izbranih podatkih izvedite statistično analizo. Statistična analiza naj vsebuje naslednje
\begin{itemize}
    \item \hyperref[sec:os]{opisno statistiko},
    \item \hyperref[sec:iz]{intervale zaupanja},
    \item \hyperref[sec:td]{preverjanje domnev} in
    \item \hyperref[sec:regresija]{regresijo}.
\end{itemize}

Podatke si lahko izberete sami ali uporabite katerega od naslednjih podatkovnih nizov:
\begin{itemize}
   \item
     \href{https://vincentarelbundock.github.io/Rdatasets/datasets.html}{poraba
       kurilnega olja},
   \item \href{http://www.esrl.noaa.gov/gmd/obop/mlo/}{koncentracija CO$_2$},
   \item \href{https://vincentarelbundock.github.io/Rdatasets/csv/Stat2Data/Sparrows.csv}{mere in teže vrabcev},
   \item
     \href{https://vincentarelbundock.github.io/Rdatasets/csv/carData/Davis.csv}{višine
       in teže ljudi} ali
   \item \href{https://www.gapminder.org/data/}{izpusti CO$_2$ in BDP}.
\end{itemize}


\subsection{Opisna statistika}\label{sec:os}

Količine v podatkih predstavite grafično s histogrami in z razsevnimi diagrami.
Izračunajte in poizkusite razložiti osnovne statistične kazalce 
(povprečje, mediana, standardni odklon in kvartile).

Včasih je smiselno vzeti samo podmnožico podatkov in narisati histograme oz. razsevne 
diagrame samo zanje. Na primer pri podatkih o porabi olja je smiselno upoštevati
porabo samo za določen mesec ali pa skupno porabo v celem letu...

\subsection{Intervali zaupanja}\label{sec:iz}

Izračunajte intervale zaupanja za povprečje (ali delež, če je to bolj smiselno) in standardni odklon. 
Če je populacija sestavljena iz različnih vrst (npr. moški/ženske,
veliko/malo/standardno gnezdo pri vrabcih...), izračunajte interval zaupanja za razliko povprečij.

\subsection{Preverjanje domnev}\label{sec:td}

Izvedite statistični test za vsaj dve različni ničelni domnevi z ustreznima alternativama
(za povprečje, odklon, delež, porazdelitev...). Na primer, preverite, če je
povprečna višina moških večja od povprečne višine žensk.


\subsection{Regresija in napovedi}\label{sec:regresija}

Ugotovite, če so različne spremenljivke med seboj povezane. Pomagajte si z razsevnim diagramom in 
povezanost preverite s korelacijskim koeficientom.

Določite regresijske premice in napovejte vrednosti ene spremenljivke, če poznaš
drugo. Na primer, napovej povprečno letno koncentracijo CO$_2$ leta 2022.

\end{document}
